\chapter{Termodinámica de cuerdas}

En este capítulo deduciremos la temperatura de Hagedorn mediante varios enfoques.
Calculando la divergencia de la función de equipartición, coalescencia, energía libre

\section{Cálculo de la densidad de estados para una cuerda excitada}

Queremos calcular cuántos estados distintos puede tomar una cuerda para una energía dada.
La fórmula de masas \ref{eq:massdef} para una cuerda bosónica cerrada en $d=26$ es
\begin{equation}
  \alpha' m^2=-4+2(N+\bar N).
\end{equation}

La masa depende de los valores que tomen los números de oscilador $N$ y $\bar N$, que además
hand de cumplir el level-matching $N=\bar N$.
Las distintas excitaciones de una cuerda se obtienen aplicando los operadores
de creación $\alpha^i_{-n}$ y $\bar \alpha^i_{-n}$ sucesivamente sobre el estado fundamental.
Como para un mismo número de oscilador, la cuerda puede haber sido excitada en distintas direcciones
$i$ y hay aplicando distintas combinaciones de operadores de creación, hay degeneración energética.

Tomemos como ejemplo el primer estado excitado, $N=1$, se forma mediante $\bar \alpha^i_{-1} \alpha^j_{-1} \ket{p;0}$.
Como $i$ y $j$ toman $d-2$ valores independientes (al trabajar en la gauge del cono de luz hemos perdido dos grados de libertad)
hay $(d-2)^2$ estados posibles ($576$).

Para $N=2$, los estados posibles son del tipo $\bar \alpha^i_{-2}\bar \alpha^j_{-2}\ket{p;0}$, 
$\bar \alpha^i_{-1} \bar \alpha^j_{-1} \alpha^k_{-1} \alpha^l_{-1} \ket{p;0}$,
$\bar \alpha^i_{-2} \alpha^j_{-1} \alpha^k_{-1}\ket{p;0}$ y $\bar \alpha^i_{-1} \bar \alpha^j_{-1} \alpha^k_{-2} \ket{p;0}$.
En total, hay $(d-2)^2(d-1) + (d-2)^2 +(d-2)^4$ ($346752$).


El número de estados para un valor de $N$ se denomina las particiones de $N$ y se denota por $p(N)$.
Para valores altos de $N$, se aproxima por la fórmula de Hardy-Ramanujan
\begin{equation}
  p(N)\approx \alpha N^ {\frac{d-1}{2}}\exp\qty(2\pi\sqrt{\frac{N(d-2)}{6}}),
\end{equation}
donde $\alpha$ es una constante.

Si $N$ es muy grande, se puede aproximar la masa por un espectro continuo y se define la
densidad de estados $\rho(M)$ de forma que $\int dM \rho(M)$ proporciona el número total
de estados 

En el caso de cuerdas bosónicas cerradas, la densidad de estados en función de la masa
\begin{equation}
  \rho(M)\approx \alpha N^ {\frac{d-1}{2}}\exp\qty(2\pi\sqrt{\frac{N(d-2)}{6}}).
\end{equation}

Ahora buscamos la densidad de estados en función de la energía, suponiendo que hay $d-D-1$ dimensiones compactas 
de radio $R_i$.
La energía de la cuerda es
\begin{equation}
  \alpha E^2 = \alpha' \mathbf p ^2 + \alpha'\frac{n^2_i}{R_i^2} + \frac{w_i^2 R^2_i}{\alpha'} -4+ 2(N+\bar N).
\end{equation}

Puesto que la densidad de estados en función de $N$ crece exponencialmente, mientras 
que la densidad de estados en función de $\abs{\mathbf p}$ crece como una potencia,
hacemos la aproximación $\abs{\mathbf p} \ll E$.



\begin{equation}
  \omega(E) \approx V \frac{e^{\beta_H E}}{E^{D/2+1}}.
\end{equation}
Donde 
\begin{equation}
  \beta_H = \2\pi \sqrt{\alpha'}\sqrt{\frac{d-2}{6}}.
\end{equation}

La temperatura $T_H=1/(k_B \beta_H)$ se denomina temperatura de Hagedorn.

La función de partición es la transformada de Laplace de la densidad de estados,
\begin{equation}
  z(\beta)=\int^\infty_{E_0} dE \frac{e^{\beta_H E}}{{E^{D/2+1}}}e^{-\beta E},
\end{equation}
donde se integra desde $E_0$ porque la expresión de la densidad de estados solo es válida a altas
energías.
La integral diverge si $\beta < \beta_H$, por lo que $T_H$ aparece como una temperatura límite
a partir de la cual la función de partición deja de tener sentido.

La contribución no analítica dominante de la función de partición a alta temperatura se aproxima
por 
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    z&\propto(\beta-\beta_H)^{D/2}\ln(\beta-\beta_H), &\text{si $D$ par,}\\
    z&\propto(\beta-\beta_H)^{D/2}, &\text{si $D$ impar}.
  \end{aligned}
  \label{eq:zp}
\end{equation}
\todo{Conclusión}

\section{Modelo random walk}

Una forma heurística sencilla pero heurística de obtener la densidad de estados 
de una cuerda es mediante el modelo \modelo{random walk}.
Consideremos una cuerda abierta. 
La masa (energía) de una cuerda es su densidad lineal $\sigma$ por su longitud $L$.
que la cuerda está dividida en $N$ segmentos de longitud $l_s$ con masa asociada $m_s$, 
\begin{equation}
  E = \sigma L  =  \frac{m_s}{l_s} L.
\end{equation}
En unidades naturales, la masa tiene unidades inversas a la longitud, por lo que $m_s\sim l_s^{-1}$.
Entonces,
\begin{equation}
  E \sim \frac{L}{l_s^2}.
\end{equation}

Cada segmento podrá tener una orientación arbitraria. Para simplificar los cálculos,
supongamos que solo toman direcciones ortogonales. Entonces el número de orientaciones posibles
de cada segmento es $2n$, donde $n$ es el número de dimensiones espaciales accesibles.
El número de segmentos es $L/l_s$.
Por tanto, el número de microestados para una energía dada es
\begin{equation}
  \omega(E)=(2n)^{(L/l_s)}\propto e^{l_s E \ln (n)}.
\end{equation}

%Se puede calcular que el radio del random walk es $R=\expval{r}\sim E^{1/2}$. Esto
%nos dice que cuerdas muy largas estarán contenidas en un volumen pequeño $V\sim E^{D/2}$.

Para una cuerda cerrada, habría que dividir el número de microestados por el 
volumen que ocupa, multiplicar por el volumen accesible y dividir por la longitud de la cuerda.
Recuperamos la densidad de estados vista en la sección anterior,
\begin{equation}
  \omega(E)\sim V \frac{e^{\beta_H E}}{E^{1+D/2}}.
\end{equation}

Sin embargo, este procedimiento no permite obtener el valor concreto de $\beta_H$.

%El cálculo de la extensión de una cuerda altamente excitada con respecto a su centro de masas 
%conduce a que $R^2_i$ es proporcional a la suma de las inversas de los números oscilatorios para
%la dirección $i$.
%Por ello, para un nivel energético $N$ fijo, $(\alpha^i_{-1})^N\ket{0}$ tendría la mayor extensión en la dirección $i$, $\sim N$ y
%$\alpha^i_N\ket{0}$ tendría la menor extensión.
%Tomando el promedio sobre todas las direcciones espaciales, $R^2\sim (d-1)\sqrt{N}$, siendo
%$d-1$ el número de direcciones espaciales. Volvemos a  observa la importante peculariadad $R\sim \sqrt{L}$,
%por lo que las cuerdas largas tiende a enmarañarse.

\section{Coalescencia multicuerda}

Tras haber estudiado una solo cuerda, pasamos a considerar un gas de cuerdas.
Las cuerdas pueden interaccionar entre sí, uniéndose o dividiéndose, por lo que
no tiene sentido fijar el número de cuerdas. 
Como no cuesta ninguna energía crear una cuerda, el potencial químico es nulo, $\mu=0$.
Veremos dos formas alternativas de concluir que al aumentar la temperatura, las cuerdas
tienden a unirse en una sola cuerda.
Comparando las densidades de estados y las funciones de partición para una sola 
cuerda un gas de cuerdas, veremos que las cuerdas tienden a unirse en una sola cuerda.

\subsection{Densidad de estados}

%En la formulación microcanónica tanto la energía como el número de cuerdas está fijo.
%La función relevante que describe la termodinámica es la densidad de estados. 

La función de partición de una cuerda se relaciona con la densidad de estados de una cuerda $\omega(E)$, mediante
una transformada de Laplace
\begin{equation}
  z(\beta) = \int_0^\infty \omega(E)e^{-\beta E}.
\end{equation}

Del mismo modo, la función de partición de un sistema de cuerdas se obtiene a partir de la
densidad de estados de un gas de cuerdas $\Omega(E)$, como
\begin{equation}
  Z(\beta) = \int_0^\infty \Omega(E)e^{-\beta E}.
  \label{eq:z1}
\end{equation}

Aplicando la aproximación de Maxwell-Boltzmann $Z=e^z$ y haciendo un desarrollo de Taylor,
\begin{equation}
  \begin{aligned}
      Z = e^z&= 1+ \int_0^\infty dE_1\omega(E_1)e^{-\beta E_1} +\frac 1 2 \int_0^\infty \int_0^\infty
      \omega(E_1)\omega(E_2)e^{-\beta(E_1+E_2)}\dots \\
      &=\int_0^\infty dE \delta(E) + \int_0^\infty dE e^{-\beta E}\int_0^\infty  dE_1\omega(E_1)\delta(E-E_1)\\
      &+\frac 1 2\int_0^\infty dE e^{-\beta E} \int_0^\infty\int_0^\infty dE_1 dE_2 \omega(E_1)\omega(E_2) \delta(E-E_1-E_2)\dots
  \end{aligned}
  \label{eq:z2}
\end{equation}
Donde hemos aplicado la propiedad de la delta de Dirac $\int_0^\infty dx f(x)\delta(x-x_0) = f(x_0)$.
Comparando las ecuaciones \ref{eq:z1} y \ref{eq:z2},
\begin{equation}
  \Omega(E)=\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{n!}\int_0^\infty \prod_{i=1}^n dE_i \omega(E_i)\delta\qty(E-\sum_{j=1}^n E_j).
\end{equation}

Procedemos a sustituir la densidad de estados para una sola cuerda,
\begin{equation}
  \omega(E)\sim \frac{e^{\beta_H E}}{E^{D/2+1}}.
  \label{eq:dd}
\end{equation}

Puesto que la densidad de estados \ref{eq:dd} solo es válida para altas energías, acotamos inferiormente
las integrales por $E_0$.
Suponiendo además que para la variable de integración $E_1$ se cumple $E=E_1$ e ignorando
la contribución del vacío ($n=0$), pues solo es relevante a $E=0$, la densidad de estados es
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    &\Omega(E) \sim \frac{e^{\beta_H E}}{E^{D/2+1}} \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{(n-1)!}\qty(\frac{2}{DE_0})^{n-1},\quad D>0,\\
    &\Omega(E) \sim \frac{e^{\beta_H E}}{E} \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{(n-1)!}\qty(\ln \frac{E}{E_0})^{n-1},\quad D=0.\\
  \end{aligned}
\end{equation}
La suma da lugar a una exponencial,
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    &\Omega(E) \sim \frac{e^{\beta_H E}}{E^{D/2+1}}e^{\frac{2}{DE_0}}, \quad D>0\\
    &\Omega(E) \sim \frac{e^{\beta_H E}}{E_0}}, \quad D=0.
  \end{aligned}
\end{equation}
Comparando la densidad de estados de múltiples cuerdas con la densidad de estados de una sola cuerda, vemos que 
ambas coinciden si $D>0$.
Esto quiere decir que a altas energías, predomina una sola cuerda muy larga.

\subsection{Función de partición}

Otra forma de estudiar el comportamiento termodinámico es examinando la falta de analiticidad de la función de partición.
La función de partición de una sola cuerda es (\ref{eq:zp}),
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    z&=(\beta-\beta_H)^{D/2}\ln(\beta-\beta_H), &\text{si $D$ par}\\
    z&=(\beta-\beta_H)^{D/2}, &\text{si $D$ impar}.
  \end{aligned}
\end{equation}

Aplicando la aproximación Maxwell-Boltzmann $Z=e^z$,
\begin{equation}
  \begin{aligned}
   Z(\beta)= &1-C(\beta-\beta_H)^{D/2} +\frac{C^2}{2}(\beta-\beta_H)^D-\frac{C^3}{6}(\beta-\beta_H)^{3D/2}+\cdots, \text{ si $D$ impar}\\
   Z(\beta)= &1-C(\beta-\beta_H)^{D/2}\ln(\beta-\beta_H) +\frac{C^2}{2}(\beta-\beta_H)^D\ln(\beta-\beta_H) ^2\\
         &-\frac{C^3}{6}(\beta-\beta_H)^{3D/2}\ln(\beta-\beta_H)^3 +\cdots, \quad \text{si $D$ par}.\\
%   &Z(\beta)= 1-\ln(\beta-\beta_H) +\frac{1}{2}\ln(\beta-\beta_H) ^2-\frac{1}{6}\ln(\beta-\beta_H)^3 +\cdots, \text{si $D$ par}.\\
  \end{aligned}
\end{equation}

Ignorando el término constante, la contribución principal a la no analiticidad de la función de partición coincide
con la asociada a una sola cuerda, salvo si $D=0$.


\section{Termodinámica de cuerdas en espacio plano}

En esta sección calcularemos la energía libre de un gas de cuerdas en el espacio de Minkowski,
con el fin de generalizar la temperatura de Hagedorn en un espacio curvo.

La función de partición bosónica para un solo grado de libertad con un espectro discreto es $z=\prod_i 1/(1-\exp(-\beta E_i))$.
La energía libre viene dada por $F=-1/\beta \ln z=1/\beta\sum_i \ln(1-\exp(-\beta E_i))$.
Si el espectro es continuo, con $E=E(k)$, reemplazamos el sumatorio por $V\int d^{d-1}k/(2\pi)^{d-1}$. Por tanto,
\begin{equation}
  F=\frac{V}{\beta}\int \frac{d^{d-1}k}{(2\pi)^{d-1}}\ln(1-\exp(-\beta E)).
\end{equation}

Expandiendo el logaritmo por el desarrollo de Taylor $\ln(1-x)=-\sum^\infty_{r=1} x^r/r$,
\begin{equation}
  F=-\frac{V}{\beta}\sum^\infty_{r=1} \frac 1 r\int \frac{d^{d-1}k}{(2\pi)^{d-1}}\exp(-r\beta E).
\end{equation}

Aplicando la identidad
\begin{equation}
  \frac 1 r \exp(-\beta r E)=\frac{\beta}{\sqrt{2\pi}}\int_0^\infty \frac{ds}{s^{3/2}}\exp\qty(-\frac{E^2s}{2}-\frac{r^2\beta^2}{2s}),
\end{equation}

y como $E^2=k^2+m^2$, se llega a 
\begin{equation}
  F=-\frac{V}{\sqrt{2\pi}}\sum^\infty_{r=1} \int_0^\infty \frac{ds}{s^{3/2}} \exp \qty(-\frac{m^2s}{2} -\frac{r^2\beta^2}{2s})
  \int \frac{d^{d-1}k}{(2\pi)^{d-1}}\exp\qty(-\frac{k^2s}{2}).
\end{equation}

La integral en momentos tiene como resultado $(2\pi s)^{\frac{d-1}{2}}$, por lo que
\begin{equation}
  F=-V \int_0^\infty \frac{ds}{s(2\pi s)^{d/2}}\sum^\infty_{r=1} \exp \qty(-\frac{m^2s}{2}- \frac{r^2\beta^2}{2s}).
\end{equation}

%Por otro lado, la función de partición de estado multicuerda es $Z=e^z=e^{-\beta F}$. 
%\todo{Omitir path-integral?}
%Entonces podemos hacer la asociación de la energía libre con integral de camino de 
%una partícula tras aplicar una rotación de Wick en la dimensión temporal y compactificando el
%tiempo con periodo $\beta$
%\begin{equation}
%  Z=-\beta F= \int_0^\infty \frac{ds}{2s}\sum^{'\infty}_{w=-\infty} \int \mathcal{D}x 
%  \exp\qty(-\frac 1 2 \int_0^s d\tau \qty[\qty(\pdv{X^\mu}{t})^2+m^2])
%\end{equation}

%Se llega al mismo resultado calculando la función de partición de una partícula si identificamos 
%el parámetro $s$ con el tiempo propio  de la partícula y compactificamos 
%la coordenada $X^0$ con periodo $\beta$. El número de vueltas que da la
%partícula en la dimensión temporal es $w$. La función de partición se suma sobre
%todas las vueltas posibles y se integra en todos los tiempos propios.

En una teoría de cuerdas bosónica, para la cual $d=26$, la energía libre se obtendría sumando las
energías libres para todo el espectro posible, con la fórmula de masas
\begin{equation}
  m^2=\frac{2}{\alpha'}(N+\bar N-2).
\end{equation}

La energía libre sería
\begin{equation}
  F=\sum_i \delta_{N_i \bar N_i} F(N_i,\bar N_i),
\end{equation}
donde $i$ recorre todas las posibles combinaciones de $N_i$ y $\bar N_i$.
La delta the Kronecker impone la condición $N=\bar N$. 
Empleando la forma integral de la delta de Kronecker
\begin{equation}
   \delta_{N\bar N}=\int_{-1/2}^{1/2}d\tau_1 \exp(2\pi i\tau_1 (N-\bar N)),
\end{equation}
y haciendo el cambio de variable $s=2\pi\alpha'\tau_2$,
\begin{equation}
  F=-V \int_0^\infty \frac{d\tau_2}{\tau_2(4\pi^2\alpha'\tau_2)^{d/2}}\frac 1 2\sum_{r=-\infty}^{'\infty} 
  \sum_i e^{-(N_i+\bar N_i -2)2\pi\tau_2} e^{-\frac{r^2\beta^2}{4\pi\alpha'\tau_2}}\int_{-1/2}^{1/2} d\tau_1 e^{2\pi i\tau_1(N_i-\bar N_i)}.
\end{equation}

El apóstrofe indica que se ha omitido el término con $r=0$ del sumatorio, pues es la contribución
de vacío que no depende de la temperatura.

Definiendo $\tau=\tau_1+i\tau_2$ y $q=e^{2\pi i\tau_1}$, introducimos la $\eta$ de 
Dedekind como
\begin{equation}
  \eta(\tau)=q^{1/24}\prod_{n=1}^{\infty} (1-q^n).
\end{equation}
Sustituyendo, llegamos a 
\begin{equation}
  F=-V \sum_{r=-\infty}^{'\infty} \int_0^\infty\frac{d\tau_2}{2\tau_2} \int_{-1/2}^{1/2} d\tau_1  \frac{1}{(4\pi^2\alpha'\tau_2)^{d/2}}
  \abs{\eta(\tau)}^{-2d+4}\exp\qty(-\frac{r^2\beta^2}{4\pi\alpha'\tau_2}).
  \label{eq:strip}
\end{equation}

El mismo resultado se obtiene calculando la integral de camino en el toro
\begin{equation}
  Z= \int_0^\infty\frac{d\tau_2}{2\tau_2} \int_{-1/2}^{1/2} d\tau_1 \Delta_{FP} \int \mathcal Dx
  \exp\qty(-\frac{1}{4\pi\alpha'}\int d^2\sigma \sqrt h h^{\alpha\beta}\partial_\alpha X^\mu \partial_\beta X_\mu),
\end{equation}
considerando cuerdas que se enrollan $r$ veces alrededor de una dimensión temporal de periodo $\beta$
y aplicando $F=-Z/\beta$.

Para valores próximos a $\tau_2=0$, los términos con $r=\pm 1$ proporcionan la divergencia 
dominante.
El comportamiento de la exponencial en \ref{eq:strip} es
\begin{equation}
  \exp\qty(\frac{16\pi^2 \alpha' -\beta^2}{4\pi\alpha'\tau_2}),
\end{equation}
por lo que al integrar $\tau_2$ desde cero, la energía libre diverge si $\beta\leq \beta_H=4\pi\sqrt{\alpha'}$.

\subsection{Formulación invariante modular}
\label{sec:taq}
\todo{Dibujo}
Se ha llegado a una expresión cuyo integrando no es invariante modular. Es decir, las
transformaciones modulares $\tau\to\tau+1$ y $\tau\to-1/\tau$ en el integrando modifican el resultado
de la integral.
Cualquier punto del plano complejo puede ser llevado al dominio fundamental,
\begin{equation}
  \mathcal F = { \tau \in \mathbb{C} \abs{\tau} \geq 1, \Re\tau \in \qty[-\frac 1 2, \frac 1 2]},
\end{equation}
mediante composición de transformaciones modulares.

Para conseguir la invariancia modular, se restringe el dominio de integración al dominio
fundamental y se modifica el integrado, añadiendo el número cuántico $w$ sobre el que 
se suma, de modo que para $d=26$ se tiene
\begin{equation}
  F=-V \sum_{r,w=-\infty}^{\infty} \int_\mathcal{F}  \frac{d\tau_1d\tau_2}{2\tau_2}   \frac{1}{(4\pi^2\alpha'\tau_2)^{13}}
  \abs{\eta(\tau)}^{-48}\exp\qty(-\frac{\abs{r^2-w\tau}^2\beta^2}{4\pi\alpha'\tau_2}).
  \label{eq:fund}
\end{equation}

Esta expresión de la energía libre se puede calcular como $F=-Z/\beta$, siendo $Z$ la integral de camino del toro en
un espacio donde la dimensión temporal forma un círculo de radio $R=\beta/(2\pi)$ y con enrollamientos
de las cuerdas.

Una forma equivalente de expresar la integral es tomando la traza sobre todos los estados posibles,
\begin{equation}
  F =-\frac{1}{\beta} \int_{\mathcal F} \frac{d\tau_1 d\tau_2}{2\tau_2} \Tr\qty(q^{L_0} \bar q^{\bar L_0}),
\end{equation}
donde 
\begin{equation}
  \begin{gathered}
         L_0 =  -\alpha'\frac{m^2}{4} + \frac{\alpha'}{4}\qty(\frac{2\pi n}{\beta} + \frac{w\beta}{2\pi\alpha'})^2 + N,\\
    \bar L_0 =  -\alpha'\frac{m^2}{4} + \frac{\alpha'}{4}\qty(\frac{2\pi n}{\beta} - \frac{w\beta}{2\pi\alpha'})^2 +\bar N.
  \end{gathered}
\end{equation}

Al haber excluido la región próxima a $\tau_2=0$ en la integral, la divergencia de Hagedorn aparece para
valores muy altos de $\tau_2$.
La divergencia se manifiesta aparece al tomar la traza sobre el estado con $w=\pm 1$, $n=0$ y $N=\bar N=0$.
La masa de este estado es
\begin{equation}
  \alpha' \frac{m^2}{4} = \frac{\beta^2}{16\pi^2\alpha'} -1.
\end{equation}


%Haciendo la suma, se llega a
%\begin{equation}
%  Z=-\beta F=\int_{\mathcal F}\frac{d\tau_1d\tau_2}{2\tau_2}\Tr\qty(q^{L_0}\bar q^{\bar L_0})
%\end{equation}
%
%donde
%\begin{align}
%  L_0&=\alpha'\frac{p^2}{4}+\frac{\alpha'}{4}\qty(\frac{2\pi n}{\beta}+\frac{w\beta}{2\pi\alpha'})^2+N\\ 
% \bar L_0&=\alpha'\frac{p^2}{4}+\frac{\alpha'}{4}\qty(\frac{2\pi n}{\beta}-\frac{w\beta}{2\pi\alpha'})^2+\bar N
%\end{align}
%

%Ahora que ya hemos hallado la energía libre, buscamos cuándo diverge.
%De acuerdo con \ref{eq:strip}, para valores próximos a $\tau_2=0$, los términos con $r=\pm 1$
%son dominantes. El comportamiento de la exponencial es
%\begin{equation}
%  \exp\qty(\frac{8\pi^2 \alpha' -\beta^2}{4\pi\alpha'\tau_2}),
%\end{equation}
%por lo que al integrar $\tau_2$ desde cero la energía libre diverge si $\beta\leq \beta_H=4\pi\sqrt{\alpha'}$.
%
%La divergencia de  la región fundamental \ref{eq:fund}, 
%
%Cálculo de $Z$ por path-integral
%La energía libre puede calcularse como la integral de camino en un espacio con tiempo euclídeo
%y cuya temperatura se relaciona con el periodo $\beta=1/(K_BT)$.
%La divergencia de la energía libre se corresponde con el estado que se enrolla una vez en el 
%tiempo y cuya masa es cero.
%Es importante notar que este estado no se corresponde a ningún estado
%Este estado se describe por un campo efectivo llamado thermal scalar.


%\section{Cuerdas en background estático}
%Supongamos una cuerda en presencia de un background $G_{\mu\nu}$ independiente del tiempo.
%La función de partición calculada como la integral de camino en el toro es
%\begin{equation}
%  Z= \int_0^\infty\frac{d\tau_2}{2\tau_2} \int_{-1/2}^{1/2} d\tau_1 \Delta_{FP} \int \mathcal Dx \sqrt G
%  \exp\qty(-\frac{1}{4\pi\alpha'}\int d^2\sigma \sqrt h h^{\alpha\beta}\partial_\alpha X^\mu \partial_\beta X^\nu G_{\mu\nu})
%\end{equation}
%
%La métrica de la worldsheet

%\section{Discrepancia entre colectividad microcanónica y canónica}

\todo{Comentar más allá de Hagedorn? No perturbativo, interacciones, transición de fase\ldots}
